<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1' ?>
<documents><document>
<title>PB1621-S-Prácticas Gerenciales Óptimas para la Plantación de Plantas Ornamentales</title>
<publication-date>2008-09-01T00:00:00-07:00</publication-date>
<state>published</state>
<authors>
<author>
<organization>The University of Tennessee Agricultural Extension Service</organization>
</author>
</authors>
<keywords>
<keyword>Landscaping</keyword>
<keyword>Planting</keyword>
</keywords>
<disciplines><discipline>Plant Sciences</discipline>
</disciplines><abstract>&lt;p&gt;Aunque la primavera es una época popular para plantar, el otoño puede ser la mejor época para hacerlo. La plantación en otoño puede ayudar a que las plantas ornamentales leñosas sobrevivan en el jardín. En otoño, los brotes necesitan menos nutrientes porque se está acercando el estado latente del invierno. También, en otoño, los carbohidratos que sirven como “comida” para la planta, son transportados de las hojas, donde fueron producidos, a las raíces. Esto ayuda al crecimiento y supervivencia de la planta. Las raíces continúan creciendo hasta que la temperatura del suelo baje a más de 45°-50° F (de 7°-10° C). Es extremadamente importante regar cuando se planta en otoño porque octubre y noviembre normalmente son meses muy secos con poca lluvia. Las plantas instaladas en otoño no necesitarán tanto riego en el verano como las plantas ornamentales plantadas en la primavera. Por lo tanto, aunque hay más variedad de plantas en los centros de jardinería durante la primavera, el crecimiento de raíz que ocurre en el otoño les da una tremenda ventaja a las plantas ornamentales instaladas durante esta estación. Esto pasa a ser muy importante si no hay irrigación disponible o en casos de sequía y calor extremos. Un gran número de plantas mueren por maltrato entre la salida del vivero y su instalación en el jardín. Empiece evitando daños provocados por el viento y deshidratación cubriendo las plantas con una lona durante el transporte. Usando prácticas gerenciales óptimas durante el transporte, manejo, y plantación de estas plantas ayudará a disminuir pérdidas por parte del dueño de casa y del contratista. Recuerde que las recomendaciones cambian con el tiempo. Nuestros conocimientos sobre dos áreas críticas han mejorado durante los últimos años: 1) El tamaño y la profundidad del hoyo, y 2) el uso de aditivos en la tierra excavada para mejorarla y regresarla al pozo.&lt;/p&gt;</abstract>
<coverpage-url>https://trace.tennessee.edu/utk_agexgard/61</coverpage-url>
<fulltext-url>https://trace.tennessee.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1060&amp;amp;context=utk_agexgard&amp;amp;unstamped=1</fulltext-url>
<label>61</label>
<document-type>landplanting</document-type>
<type>article</type>
<articleid>1060</articleid>
<submission-date>2010-04-15T08:26:19-07:00</submission-date>
<publication-title>Home Garden, Lawn, and Landscape</publication-title>
<context-key>1276076</context-key>
<submission-path>utk_agexgard/61</submission-path>
<fields>
<field name="comments" type="string">
<value>08-0170-PB1621S-9/08</value>
</field>
<field name="embargo_date" type="date">
<value>2010-04-15T00:00:00-07:00</value>
</field>
<field name="publication_date" type="date">
<value>2008-09-01T00:00:00-07:00</value>
</field>
</fields>
</document>
</documents>