<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1' ?>
<documents><document>
<title>Divisive Politics of Phocas (602-610) and the Last Imperial Monument of Rome</title>
<publication-date>2018-04-01T00:00:00-07:00</publication-date>
<state>published</state>
<authors>
<author>
<email>gkalas@utk.edu</email>
<institution>University of Tennessee - Knoxville</institution>
<lname>Kalas</lname>
<fname>Gregor</fname>
<mname>A.</mname>
</author>
</authors>
<disciplines><discipline>Arts and Humanities</discipline>
<discipline>Other Architecture</discipline>
</disciplines><abstract>&lt;p&gt;Cet article examine les témoignages des interventions impériales à Rome après la reconquête byzantine à partir des honneurs rendus à l’empereur Phocas (602-610). La colonne de Phocas, reprenant, à la demande de l’exarque de Ravenne Smaragdus, une installation du iv&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle, constitue le dernier monument commémoratif impérial sur le forum romain, comme l’atteste une inscription du vii&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle recouvrant une base préexistante. Les mentions épigraphiques d’une statue dorée et d’une dédicace datée du 1&lt;sup&gt;er&lt;/sup&gt; août 608, comme cette colonne monumentale érigée dans ce contexte urbain plein de résonnance, ont redynamisé la tradition des statues monumentales inscrites honorant les empereurs qui, depuis le IV&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle, prédominait en plein air sur le forum. Les témoignages archéologiques permettent d’examiner les monuments honorant Phocas en regard des deux monuments tétrarchiques à cinq colonnes et des sept colonnes indépendantes érigées à la suite, qui ont rétabli le caractère monumental du forum romain au iv&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle. En outre, Phocas avait adopté le principe de réutilisation de monuments préexistants, dans la suite du mode de gouvernance défini par Justinien dont la &lt;em&gt;Pragmatique Sanction&lt;/em&gt; établissait les directives de l’empire byzantin pour gérer l’Italie aux lendemains de la guerre des Goths. Il avait également accordé la primauté aux évêques de Rome et autorisé plus tard le Pape Boniface IV à convertir le Panthéon en église de &lt;em&gt;Santa Maria ad martyres&lt;/em&gt;. L’attention que cet empereur byzantin a portée à l’élite italienne autant qu’aux évêques et au clergé de Rome est documentée par des sources retraçant l’arrivée d’une image portrait de Phocas avec l’impératrice Léontia qui aurait reçu les acclamations rituelles des sénateurs et du clergé en deux lieux de Rome avant d’être déposée dans un oratoire au sein du palais du Palatin. Les témoignages archéologiques et textuels confortent le fait que Phocas a cherché à former des alliances aussi bien avec l’élite romaine qu’avec les évêques et le clergé. Je montre que le fait de rétablir à la fois le Palais, le Panthéon et le Forum romain a permis aux empereurs non-résidents de recréer l’image d’un gouvernement impérial en se référant au système de gouvernance à distance du iv&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle. Malgré ce retour en arrière, les commémorations de Phocas montre, dans le contexte du vii&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle, une nouvelle loyauté des alliés qui ont pris de nombreuses responsabilités au sein du gouvernement impérial d’Italie, parmi lesquelles l’entretien du tissu urbain de Rome que l’empereur byzantin a confié aux évêques, au clergé, à l’exarque et à d’autres membres de l’aristocratie.&lt;/p&gt;</abstract>
<coverpage-url>https://trace.tennessee.edu/utk_architecpubs/20</coverpage-url>
<label>20</label>
<document-type>article</document-type>
<type>article</type>
<articleid>1038</articleid>
<submission-date>2018-06-30T06:59:49-07:00</submission-date>
<publication-title>Architecture Publications and Other Works</publication-title>
<context-key>12422618</context-key>
<submission-path>utk_architecpubs/20</submission-path>
<fields>
<field name="custom_citation" type="string">
<value>Gregor Kalas. &quot;The divisive politics of Phocas (602-610) and the last imperial monument of Rome.&quot; Antiquité Tardive 25 (2017): 173-190.</value>
</field>
<field name="doi" type="string">
<value>10.1484/J.AT.5.114856</value>
</field>
<field name="peer_reviewed" type="boolean">
<value>true</value>
</field>
<field name="publication_date" type="date">
<value>2018-04-01T00:00:00-07:00</value>
</field>
<field name="source_fulltext_url" type="string">
<value>https://doi-org.proxy.lib.utk.edu:2050/10.1484/J.AT.5.114856</value>
</field>
<field name="source_publication" type="string">
<value>Antiquité Tardive</value>
</field>
</fields>
</document>
</documents>