<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1' ?>
<documents><document>
<title>Pan negro: en pos de una pedagogía de liberación</title>
<publication-date>2019-04-15T07:01:54-07:00</publication-date>
<state>published</state>
<authors>
<author>
<email>lizlopezpr@gmail.com</email>
<institution>University of North Carolina at Greensboro</institution>
<lname>López</lname>
<fname>Lizely</fname>
<mname>M.</mname>
</author>
</authors>
<keywords>
<keyword>pedagogía</keyword>
<keyword>literatura peninsular contemporánea</keyword>
<keyword>Paolo Freire</keyword>
<keyword>pedagogía del oprimido</keyword>
<keyword>Emili Teixidor</keyword>
<keyword>posguerra</keyword>
<keyword>España</keyword>
<keyword>Pan negro</keyword>
<keyword>dictadura franquista</keyword>
<keyword>desarrollo psico-social del ser humano</keyword>
</keywords>
<disciplines><discipline>Cognition and Perception</discipline>
<discipline>Developmental Psychology</discipline>
<discipline>Spanish Literature</discipline>
</disciplines><abstract>&lt;p&gt;La producción literaria del escritor y pedagogo catalán Emili Teixidor es reconocida por su misión pedagógica. Su labor consistía en la creación de una literatura dirigida al público lector infantil y juvenil con objetivos pedagógicos específicos para formar lectores ágiles. Teixidor no se limitó a la población lectora infantil y juvenil, también produjo literatura dirigida a adultos. De su producción literaria para adultos, destaca &lt;em&gt;Pan negro &lt;/em&gt;(2003), novela galardonada con varios premios, entre estos el premio Joan Crexells al mejor libro en 2003 y llevada a la pantalla grande en 2011 por el director Agustín Villaronga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En &lt;em&gt;Pan negro &lt;/em&gt;(2010) Emili Teixidor recrea el contexto sociohistórico de los primeros años de la posguerra y da protagonismo a los vencidos y a los oprimidos para contar la historia de Andrés, un niño de once años, perteneciente al bando de los vencidos. A través de la narración de la novela, se evidencia la búsqueda del joven protagonista y narrador de la novela de una identidad autónoma, libre de las imposiciones ideológicas y sociales que conllevan pertenecer tanto al bando de los vencidos como al de los vencedores. Tomando esto en consideración, mi análisis de &lt;em&gt;Pan negro &lt;/em&gt;se centra en el aspecto pedagógico del desarrollo psicosocial de Andrés y su búsqueda de autonomía en un sistema social dictatorial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para avalar mi análisis, me apoyaré en la metodología de aprendizaje de &lt;em&gt;La pedagogía del oprimido &lt;/em&gt;de Paulo Freire. Para Freire “la pedagogía del oprimido” es una pedagogía humanista y liberadora en la cual la narración objetiva y la búsqueda del yo constituyen parte de un proceso de aprendizaje y crecimiento. Este proceso de aprendizaje hacia una educación de liberación consta de tres estadios: el descubrimiento, la reflexión y la acción. Partiendo de esta metodología alinearé el proceso de desarrollo cognitivo y psicosocial de Andrés con los estadios del proceso de aprendizaje de la metodología freiriana, los cuales guiarán a Andrés en su búsqueda de autonomía e identidad propia.&lt;/p&gt;</abstract>
<coverpage-url>https://trace.tennessee.edu/vernacular/vol4/iss1/3</coverpage-url>
<fulltext-url>https://trace.tennessee.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1059&amp;amp;context=vernacular&amp;amp;unstamped=1</fulltext-url>
<label>3</label>
<document-type>article</document-type>
<type>article</type>
<articleid>1059</articleid>
<submission-date>2018-12-15T15:13:00-08:00</submission-date>
<native-url>https://trace.tennessee.edu/context/vernacular/article/1059/type/native/viewcontent</native-url>
<publication-title>Vernacular: New Connections in Language, Literature, &amp; Culture</publication-title>
<context-key>13491835</context-key>
<submission-path>vernacular/vol4/iss1/3</submission-path>
<fields>
<field name="embargo_date" type="date">
<value>2018-12-15T00:00:00-08:00</value>
</field>
<field name="letters_to_reviewers" type="special">
<value>ARRAY(0xfb7a128)</value>
</field>
<field name="peer_reviewed" type="boolean">
<value>true</value>
</field>
<field name="short_title" type="string">
<value>Pan negro y pedagogía de liberación</value>
</field>
</fields>
</document>
</documents>