<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1' ?>
<documents><document>
<title>Corretor ortográfico e corpus linguístico: matar dois coelhos com uma só cajadada</title>
<publication-date>2020-11-01T00:00:00-07:00</publication-date>
<state>published</state>
<authors>
<author>
<email>matthew-stuckwisch@utc.edu</email>
<institution>University of Tennessee at Chattanooga</institution>
<lname>Stuckwisch</lname>
<fname>Matthew</fname>
<mname>S</mname>
</author>
</authors>
<keywords>
<keyword>spell checker</keyword>
<keyword>linguistic corpus</keyword>
<keyword>Asturian</keyword>
<keyword>minority languages</keyword>
<keyword>corretor ortográfico</keyword>
<keyword>corpus linguístico</keyword>
<keyword>asturiano</keyword>
<keyword>línguas minoritárias</keyword>
</keywords>
<disciplines><discipline>Digital Humanities</discipline>
<discipline>Modern Languages</discipline>
<discipline>Other Languages, Societies, and Cultures</discipline>
<discipline>Other Spanish and Portuguese Language and Literature</discipline>
</disciplines><abstract>&lt;p&gt;O que faz falta para o estudo das línguas minoritarias é ainda muito. Uma das ferramentas mais importantes para o estudo de idiomas é o &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt;. Embora seja bastante fácil hoje preparar um &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; básico, é bastante mais difícil criar um &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; etiquetado para a pesquisa de estruturas mais gerais, porque é preciso etiquetar as palavras nele introduzidas. Ao mesmo tempo, essas línguas também costumam estar num estado variável de normalização e estandarização, e elas e os seus falantes poderiam beneficiar de um corrector ortográfico. Proponho que, por mor de economia de recursos, é recomendável que quem quiser desenvolver um &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; também pense em fazer um corretor já que o trabalho para ambas as tarefas é muito parecido, senão quase idêntico. Este processo é aqui demostrado empregando o asturiano como exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is much missing in the study of minority languages. One of the most important tools for the study of languages is the corpus. Although today it is easy to prepare a simple corpus, it is more difficult to create a tagged corpus because it is necessary to tag each of the words in it. At the same time, these languages tend to be in a variable state of normalization and standardization, and they and their speakers can benefit from a spell checker. I propose that, in the face of limited resources, it is best that a researcher intending to develop a corpus also consider making a spell checker, as the work for both is very similar, if not virtually identical. This process is demonstrated using Asturian as an example.&lt;/p&gt;</abstract>
<coverpage-url>https://trace.tennessee.edu/utk_modepubs/6</coverpage-url>
<fulltext-url>https://trace.tennessee.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1011&amp;amp;context=utk_modepubs&amp;amp;unstamped=1</fulltext-url>
<label>6</label>
<document-type>article</document-type>
<type>article</type>
<articleid>1011</articleid>
<submission-date>2020-12-05T12:53:03-08:00</submission-date>
<publication-title>Modern Foreign Languages and Literatures Publications and Other Works</publication-title>
<context-key>20432749</context-key>
<submission-path>utk_modepubs/6</submission-path>
<fields>
<field name="create_openurl" type="boolean">
<value>true</value>
</field>
<field name="doi" type="string">
<value>10.34624/rj68-vz44</value>
</field>
<field name="peer_reviewed" type="boolean">
<value>true</value>
</field>
<field name="publication_date" type="date">
<value>2020-11-01T00:00:00-07:00</value>
</field>
<field name="source_publication" type="string">
<value>Línguas Minoritárias e Variação Linguística</value>
</field>
<field name="submission_type" type="string">
<value>Publisher&#39;s Version</value>
</field>
</fields>
</document>
</documents>