<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1' ?>
<documents><document>
<title>María Teresa Ramírez Nieva: La Griot de los Ancestros y las Ancestras</title>
<publication-date>2021-05-13T09:45:25-07:00</publication-date>
<state>published</state>
<authors>
<author>
<email>mrojasbl@vols.utk.edu</email>
<institution>University of Tennessee</institution>
<lname>Rojas</lname>
<fname>Catalina</fname>
</author>
</authors>
<keywords>
<keyword>literatura colombiana</keyword>
<keyword>poesía afro femenina</keyword>
<keyword>afro feminismo.</keyword>
</keywords>
<disciplines><discipline>Caribbean Languages and Societies</discipline>
<discipline>Feminist, Gender, and Sexuality Studies</discipline>
<discipline>Latin American Languages and Societies</discipline>
<discipline>Latin American Literature</discipline>
<discipline>Race, Ethnicity and Post-Colonial Studies</discipline>
<discipline>Women&#39;s Studies</discipline>
</disciplines><abstract>&lt;p&gt;&lt;em&gt;María Teresa Ramírez Nieva: La Griot de los Ancestros y las Ancestras&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La poesía de María Teresa Ramírez es una poesía de resistencia y cimarronaje, de reafirmación de la vida y la libertad, de “recuperación y defensa de los territorios ancestrales” que han sido históricamente amenazados y usurpados en un Pacífico colombiano de abandono, guerra territorial, desplazamiento y muerte. Es a través de sus obras &lt;em&gt;La noche de mi piel&lt;/em&gt; (1988), &lt;em&gt;Flor de Palenque&lt;/em&gt; (2008), &lt;em&gt;Abalenga &lt;/em&gt;(2008), &lt;em&gt;Mabungú Triunfo&lt;/em&gt; (2013), &lt;em&gt;Mabungú Triunfo: Cosmogonía Africana Tomo II&lt;/em&gt; (2016), como se eleva la voz poética de la ancestralidad Pacífica alrededor de la palabra poderosa que recrea una historia que deviene del pasado al presente y se extiende hacia el futuro, a través del presente eterno de la lectura o declamación poética, en el presente del “performance” artístico de la Griot al cantar de sus poemas. Porque María Teresa encarna a la Griot que habla a la comunidad afrodescendiente, que tiene el poder de la palabra, mediadora y reveladora de historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta investigación analizo la obra de la poeta caucana María Teresa Ramírez Nieva, desde el concepto de “recuperación y defensa de territorios” planteado por la activista y politóloga colombiana Libia Grueso, y que es fundamento para el feminismo negro afrocolombiano. De esta manera, pretendo mostrar cómo en la obra de la poeta caucana se alza la idea de territorio como vida y derecho ancestral, y cómo su obra representa una propuesta vital y estética que propone la recreación de territorios ancestrales para posibilitar la conexión profunda de los afrocolombianos con su pasado histórico y mítico, con sus raíces africanas y americanas, y así ayudar a ”tejer” una identidad afrodescendiente que abrace la resistencia, la permanencia y la fortaleza inquebrantable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palabras clave: &lt;em&gt;literatura colombiana&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;poesía afro femenina&lt;/em&gt;,&lt;em&gt; afro feminismo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</abstract>
<coverpage-url>https://trace.tennessee.edu/vernacular/vol6/iss1/2</coverpage-url>
<fulltext-url>https://trace.tennessee.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1085&amp;amp;context=vernacular&amp;amp;unstamped=1</fulltext-url>
<label>2</label>
<document-type>peer_reviewed</document-type>
<type>article</type>
<articleid>1085</articleid>
<submission-date>2020-12-15T21:01:12-08:00</submission-date>
<native-url>https://trace.tennessee.edu/context/vernacular/article/1085/type/native/viewcontent</native-url>
<publication-title>Vernacular: New Connections in Language, Literature, &amp; Culture</publication-title>
<context-key>20626094</context-key>
<submission-path>vernacular/vol6/iss1/2</submission-path>
<fields>
<field name="embargo_date" type="date">
<value>2020-12-15T00:00:00-08:00</value>
</field>
<field name="letters_to_reviewers" type="special">
<value>ARRAY(0xd39c430)</value>
</field>
<field name="peer_reviewed" type="boolean">
<value>true</value>
</field>
<field name="short_title" type="string">
<value>María Teresa Ramírez: La Griot de los Ancestros</value>
</field>
</fields>
</document>
</documents>