<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1' ?>
<documents><document>
<title>Testimonio, ficción y las batallas por las memorias en Insensatez de Horacio Castellano Moya</title>
<publication-date>2019-04-15T07:01:45-07:00</publication-date>
<state>published</state>
<authors>
<author>
<email>evelyn.autry@uga.edu</email>
<institution>University of Georgia</institution>
<lname>Autry</lname>
<fname>Evelyn</fname>
<mname>Saavedra</mname>
</author>
</authors>
<keywords>
<keyword>Ficción testimonial</keyword>
<keyword>Castellano Moya</keyword>
<keyword>Guatemala: nunca más</keyword>
<keyword>memoria colectiva</keyword>
<keyword>narrativas de la postguerra</keyword>
</keywords>
<disciplines><discipline>Latin American Literature</discipline>
<discipline>Spanish and Portuguese Language and Literature</discipline>
</disciplines><abstract>&lt;p&gt;La novela &lt;em&gt;Insensatez &lt;/em&gt;(2005) del escritor salvadoreño Horacio Castellano Moya, se trata sobre una guerra civil en un país centroamericano que no tiene nombre. No obstante, se presume que el texto cuenta parte de la historia del conflicto armado en Guatemala entre los años de 1960 y 1996. Según el informe &lt;em&gt;Guatemala: nunca más&lt;/em&gt;, el número de víctimas y desaparecidos fueron de 200,000 aproximadamente y de los cuales los indígenas de origen maya representaron el mayor número de víctimas. La voz narrativa de primera persona en &lt;em&gt;Insensatez &lt;/em&gt;da cuenta de la violencia y las atrocidades que vivió la población a lo largo de casi cuarenta años de guerra. El protagonista, quien carece de nombre propio, es un intelectual que subjetivamente transcribe, traduce, interpreta y posteriormente se adueña de los testimonios de las víctimas indígenas. &lt;em&gt;Insensatez&lt;/em&gt; puede ser leído como un conjunto de metáforas sobre la representación de los testimonios recopilados en &lt;em&gt;Guatemala: Nunca Más&lt;/em&gt;. El relato ficticio de la transcripción y corrección de los testimonios en la novela simbolizaría el rol hegemónico que tiene la Historia—aquella ofrecida por el discurso estatal—sobre el recuento de historias y memorias. En este ensayo exploro la relación conflictiva entre la Historia y la ficción, y cómo el discurso del testimonio ficticio y la retórica de la memoria forman una alterna—a veces subversiva—memoria colectiva. Específicamente, en este estudio argumento que la historia construida desde la ficción del testimonio en &lt;em&gt;Insensatez&lt;/em&gt;se antepone al amoldamiento, apoderamiento y al ocultamiento de la memoria colectiva de la nación, desestabilizando el lugar hegemónico del discurso histórico del Estado.&lt;/p&gt;</abstract>
<coverpage-url>https://trace.tennessee.edu/vernacular/vol4/iss1/2</coverpage-url>
<fulltext-url>https://trace.tennessee.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1056&amp;amp;context=vernacular&amp;amp;unstamped=1</fulltext-url>
<label>2</label>
<document-type>article</document-type>
<type>article</type>
<articleid>1056</articleid>
<submission-date>2018-10-06T12:40:56-07:00</submission-date>
<native-url>https://trace.tennessee.edu/context/vernacular/article/1056/type/native/viewcontent</native-url>
<publication-title>Vernacular: New Connections in Language, Literature, &amp; Culture</publication-title>
<context-key>13034248</context-key>
<submission-path>vernacular/vol4/iss1/2</submission-path>
<fields>
<field name="acknowledgements" type="string">
<value>1 Testimonio del informe Guatemala: nunca más (1998) dirigida por la comisión de la Recuperación de la Memoria Histórica (REMHI).
2 “EI término postguerra se ha visto marcado y definido por lo político, social y cultural de un momento específico de la región. Es decir, tiene un significado ligado a una geografía determinada: Centroamérica, y es allí donde cobra sentido su redefinición e instrumentalización” (Ortiz 140).
3 Existe mención de personajes que se pueden asociar con personajes de la historia guatemalteca: el obispo Juan Gerardi, Rigoberta Menchú y el expresidente Otto Pérez Molina. 
4 Refiérase al informe Guatemala: nunca más
5La novela no-ficción también es conocida como la novela testimonio. Según José Ismael Gutiérrez “La novela-testimonio se propone en primer lugar un desenmascaramiento de la realidad, tomando los hechos principales, los que más han afectado la sensibilidad de un pueblo y describiéndolos por boca de uno de sus protagonistas” (109).  
6 Entre algunas novelas de este género destacan los textos de Miguel Barnet como Biografía de un cimarrón, La canción de Rachel (1981) y La vida real (Sklodowska 1069).</value>
</field>
<field name="embargo_date" type="date">
<value>2018-10-06T00:00:00-07:00</value>
</field>
<field name="letters_to_reviewers" type="special">
<value>ARRAY(0xddd6d88)</value>
</field>
<field name="peer_reviewed" type="boolean">
<value>true</value>
</field>
<field name="short_title" type="string">
<value>Testimonio, ficción y las batallas por las memorias</value>
</field>
</fields>
</document>
</documents>